\chapter{Introduzione}
Un tema sempre più attuale è sicuramente il problema del surriscaldamento globale. Infatti, mai come ora, l'umanità si trova ad affrontare fenomeni atmosferici con intensità mai viste prima e molto spesso la causa di queste calamità naturali è proprio il cambiamento climatico. Per questo diventa fondamentale svolgere delle ricerche nell'ambito, oltre agli altri numerosi campi legati a tale problematica, della prevenzione al rilascio nell'atmosfera di agenti inquinanti i quali aumentano la possibilità di rendere il nostro pianeta ostile all'umanità. 

\section{Descrizione del problema}
Uno dei problemi a cui l'umanità deve categoricamente fare fronte è l'inquinamento atmosferico. Questa criticità è senza dubbio la maggiore causa del cambiamento climatico che è in atto nel nostro Pianeta ed è responsabilità della nostra specie. 

L'inquinamento atmosferico comporta la presenza di sostanze nocive nell'aria che non solo sono pericolose per la salute umana ma anche per gli ecosistemi della Terra. Tra le sostanze inquinanti vi sono le polveri sottili, gli ossidi di zolfo e di azoto, il monossido di carbonio, l'ozono, il benzene e gli idrocarburi policiclici aromatici. 

In questo studio il focus è nelle polveri sottili, più in particolare quelle con diametro fino a 10 $\mu m$ (dette PM10). Il particolato PM10 può avere origine sia naturale che antropica. Per quanto riguarda l'origine antropica, le cause principali di emissione nell'aria di questo inquinante sono l'uso della legna nel riscaldamento domestico e il traffico veicolare. Per entrambe le cause vi sono delle normative che cercano di sensibilizzare ed evitare l'abuso di tali pratiche.

Diventa dunque importante capire quando la presenza di tali inquinanti nell'aria raggiunge dei valori pericolosi per la nostra salute. Il limite annuale previsto in Italia e in Europa è di 40 $\mu g/mc$ mentre quello giornaliero è di 50 $\mu g/mc$ da non superare più di 35 volte all’anno. 

L'obiettivo è quindi prevedere il dato di PM10 come media giornaliera in modo da agire il prima possibile e prevenire il superamento del limite imposto dalla legge. 

\section{Soluzione proposta}
La soluzione a questo problema non è banale in quanto vi sono più fattori che vanno a impattare sulla presenza di questo tipo di polveri sottili. Dopo un'attenta ricerca sono stati selezionati gli elementi più importanti che influenzano il livello di particolato nell'aria. Tra questi vi sono la quantità di precipitazioni, la temperatura, l'umidità e dati riguardanti il vento. In quanto le relazioni tra questi diversi elementi non sono lineari, è stato scelto di utilizzare una rete neurale come soluzione per descrivere e affrontare il problema in questione. 

Ricapitolando, per affrontare il problema della presenza di PM10 nell'aria è stato scelto un approccio di apprendimento automatico in modo da prevedere il livello di tali particelle a lungo termine e agire in anticipo.